\section{Лекция 24} 

\subsection{Метод наименьших квадратов для несовместных систем линейных уравнений: постановка задачи и её решение}

Пусть $S \subseteq \RR^n$ --- подпространство натянутое на столбцы матрицы $A$.

$S = \left< A^{(1)}, \dots, A^{(n)} \right>$.

Положим $c := \pr_S b$.

\begin{proposal}~
    \begin{enumerate}
    \item $x_0$ --- псевдорешение $Ax = b \iff x_0$ --- решение для $Ax = c$.  
    \item Если столбцы $A^{(1)}, \dots, A^{(n)}$ линейно независимы, то псевдорешение единственно и может быть найдено по формуле $x_0 = (A^{T} A)^{-1} A^{T} b$.
    \end{enumerate}
\end{proposal}


\subsection{Единственность псевдорешения и явная формула для него в случае линейной независимости столбцов матрицы коэффициентов}

\begin{proof}~
    \begin{enumerate}
        \item
            \begin{equation*}
                \forall x \in \RR^n \quad Ax = x_1 A^{(1)} + \dots + x_n A^{(n)} \implies \{Ax \mid x \in \RR^n\} = S \implies \min_{x \in \RR^n} \rho(Ax, b) = \rho(S, b)
            .\end{equation*}
            По теореме о расстоянии от вектора до подпространства минимум достигается при $Ax = c = \pr_S b$.

        \item
            Так как $A^{(1)}, \dots, A^{(n)}$ линейно независимы, то $c$ единственным образом представим в виде линейной комбинации этих столбцов.

            Следовательно, $x_0$ единственно.

            Знаем, что $A \underbrace{(A^{T} A)^{-1} A^{T} b} = c$. Значит, $x_0 = (A^{T} A)^{-1} A^{T} b$.
            \qedhere
    \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{example}
    \begin{math}
        \begin{cases}
            x = 0, \\
            x = 1.
        \end{cases}
    \end{math}

    Здесь $A = \begin{pmatrix} 1 \\ 1 \end{pmatrix}$, $b = \begin{pmatrix} 0 \\ 1 \end{pmatrix}$.

    Тогда, $x_0 = \left[\begin{pmatrix} 1 & 1 \end{pmatrix}\begin{pmatrix} 1 \\ 1 \end{pmatrix}\right]^{-1} \begin{pmatrix} 1 & 1 \end{pmatrix}\begin{pmatrix} 0 \\ 1 \end{pmatrix} = \frac{1}{2}$.
    
    \bigskip
    {\tiny Здесь должна была быть картинка, но мне лень. Пинать можно @darkkeks.}
\end{example}


\subsection{Формула для расстояния от вектора до подпространства в терминах матриц Грама}

Пусть $\EE$ --- евклидово пространство, $\dim \EE = n < \infty$.

$S \subseteq \EE$ --- подпространство, $e_1, \dots, e_k$ --- базис в $S$.

\begin{theorem}
    $\forall x \in \EE \quad \rho(x, S)^2 = \dfrac{\det G(e_1, \dots, e_k, x)}{\det G(e_1, \dots, e_k)}$.
\end{theorem}

\begin{proof}
    Пусть $z := \ort_S x$, тогда $\rho(x, S)^2 = |z|^2$.

    \begin{enumerate}
    \item $x \in S \implies \rho(x, S) = 0$:

        так как $e_1, \dots, e_k, x$ --- линейно зависимы, то $\det G(e_1, \dots, e_k, x) = 0$.

    \item $x \not\in S$.

        Ортогонализация Грама-Шмидта: $e_1, \dots, e_k, x \leadsto f_1, \dots, f_k, z$.

        По свойству \ref{lec22:heart} получаем
        \begin{equation*}
            \dfrac{\det G(e_1, \dots, e_k, x)}{\det G(e_1, \dots, e_k)} = \dfrac{\det G(f_1, \dots, f_k, z)}{\det G(f_1, \dots, f_k)} = \frac{|f_1|^2 \dots |f_k|^2 |z|^2}{|f_1|^2 \dots |f_k|^2} = |z|^2 = \rho(x, S)^2
        .\end{equation*}
    \end{enumerate}
\end{proof}


\subsection{$k$-мерный параллелепипед}

\begin{definition}
    \textit{$k$-мерный параллелепипед}, натянутый на векторы $a_1, \dots, a_k$, это множество
    \begin{equation*}
        P(a_1, \dots, a_k) := \left\{ \sum_{i = 1}^{k} x_i a_i \mid 0 \leq x_i < 1 \right\}
    .\end{equation*}

    Основание: $P(a_1, \dots, a_{k - 1})$.

    Высота: $h := \ort_{\left< a_1, \dots, a_{k - 1} \right>} a_k$.
\end{definition}

\begin{example}~
    {\tiny если у кого-то есть фото с доски в хорошем качестве или, что лучше, рисунок этого, напишите @nih3kwo}
    \begin{description}
    \item[$k = 1 \colon$] \  $P(a_1)$ --- отрезок.
    \item[$k = 2 \colon$] \ $P(a_1, a_2)$ --- параллелограмм. \  Основание --- $P(a_1)$, высота --- $|h|$.
    \item[$k = 3 \colon$] \ $P(a_1, a_2, a_3)$ --- классический параллелепипед. \ Основние --- $P(a_1, a_2)$, высотка --- $|h|$. 
    \end{description}
\end{example}


\subsection{Объём $k$-мерного параллелепипеда в евклидовом пространстве}

\begin{definition}
    \textit{$k$-мерный объем} $k$-мерного параллелепипеда $P(a_1, \dots, a_k)$ --- это величина $\vol P(a_1, \dots, a_k)$, определяемая индуктивно:

    \begin{description}
    \item[$k = 1$] $\implies \vol P(a_1) := |a_1|$.
    \item[$k > 1$] $\implies \vol P(a_1, \dots, a_k) := \vol P(a_1, \dots, a_{k - 1}) \cdot |h|$.
    \end{description}
\end{definition}


\subsection{Вычисление объёма $k$-мерного параллелепипеда при помощи определителя матрицы Грама задающих его векторов}

\begin{theorem}
    $\vol P(a_1, \dots, a_k)^2 = \det G(a_1, \dots, a_k)$.
\end{theorem}

\begin{proof}
    Индукция по $k$:

    \begin{description}
    \item[$k = 1:$] $|a_1|^2 = (a_1, a_1)$ --- верно.
    \item[$k > 1:$] $\vol P(a_1, \dots, a_k)^2 = \vol P(a_1, \dots, a_{k - 1})^2 \cdot |h|^2 = \det G(a_1, \dots, a_{k - 1}) \cdot |h|^2 = (\star)$.

        Если $a_1, \dots, a_{k - 1}$ линейно независимы, то $|h|^2 = \dfrac{\det G(a_1, \dots, a_k)}{\det G(a_1, \dots, a_{k - 1})}$.
        Тогда, $(\star) = \det G(a_1, \dots, a_k)$.

        Если же $a_1, \dots, a_{k - 1}$ линейно зависимы, то $\det G(a_1, \dots, a_{k - 1}) = 0 \implies (\star) = 0$. Но $a_1, \dots, a_k$ тоже линейно зависимы, а значит $\det G(a_1, \dots, a_k) = 0$.
        \qedhere
    \end{description}
\end{proof}

\begin{corollary}
    $\vol P(a_1, \dots, a_k)$ не зависит от выбора основания.
\end{corollary}

\begin{example}
    Пусть $a_1, \dots, a_k$ ортогональны, тогда $P(a_1, \dots, a_k)$ --- <<прямоугольный параллелепипед>>.

    \begin{equation*}
        \vol P(a_1, \dots, a_k) = \sqrt{\det G(a_1, \dots, a_k)} = \sqrt{|a_1|^2 \dots |a_k|^2} = |a_1| \dots |a_k|
    .\end{equation*}
\end{example}


\subsection{Формула для объёма $n$-мерного параллелепипеда в $n$-мерном евклидовом пространстве в терминах координат задающих его векторов в ортонормированном базисе}

Пусть $(e_1, \dots, e_n)$ --- ортонормированный базис в $\EE$,

$(a_1, \dots, a_n) = (e_1, \dots, e_n) \cdot A$, $A \in M_n(\RR)$.

\begin{proposal}
    $\vol P(a_1, \dots, a_n) = \left|\det A\right|$.
\end{proposal}

\begin{proof}
    \begin{equation*}
        G(a_1, \dots, a_n) = A^{T} \cdot A \implies \vol P(a_1, \dots, a_n) = \sqrt{\det (A^{T} A)} = \sqrt{\left(\det A\right)^2} = |\det A|
        \qedhere
    .\end{equation*}
\end{proof}


\subsection{Отношение одинаковой ориентированности на множестве базисов евклидова пространства}

Пусть $\E = (e_1, \dots, e_n)$ и $\E' = (e'_1, \dots, e'_n)$ --- два базиса в $\EE$.

$(e'_1, \dots, e'_n) = (e_1, \dots, e_n) \cdot C$, $C \in M_n^0(\RR)$.

\begin{definition}
    Говорят, что $\E$ и $\E'$ одинаково ориентированы, если $\det C > 0$.
\end{definition}

\begin{exercise}~
    \begin{enumerate}
    \item 
        Отношение одинаковой ориентированности является отношением эквивалентности на множестве всех базисов~в~$\EE$.
    \item 
        Имеется ровно 2 класса эквивалентности.
    \end{enumerate}
\end{exercise}


\subsection{Ориентация в евклидовом пространстве}

\begin{definition}
    Говорят, что в $\EE$ задана ориентация, если все базисы одного класса объявлены положительно ориентированными, а все базисы другого класса объявлены отрицательно ориентированными.
\end{definition}

\begin{example}
    Стандартный выбор ориентации в $\RR^3$:

    Положительно ориентированные: <<правые>> тройки.

    Отрицательно ориентированные: <<левые>> тройки.

    \bigskip
    Тут показывать надо, но попробую описать словами: берем правую руку, и нумеруем пальцы начиная с большого (большой --- первый вектор, указательный --- второй, средний --- третий). Такую тройку векторов назовём <<правой>>. Аналогично можно сделать для левой руки. Суть в том, что никакую правую тройку векторов невозможно перевести в левую непрерывным преобразованием (так чтобы в процессе тройка оставалось базисом).
\end{example}


\subsection{Ориентированный объём n-мерного параллелепипеда в $n$-мерном евклидовом пространстве}

Фиксируем ориентацию в $\EE$.

Фиксируем положительно ориентированный ортонормированный базис $\E = (e_1, \dots, e_n)$ в $\EE$.

Пусть $a_1, \dots, a_n \in \EE$, $(a_1, \dots, a_n) = (e_1, \dots, e_n) \cdot A$.

\begin{definition}
    \textit{Ориентированным объемом} параллелепипеда $P(a_1, \dots, a_n)$ называется величина
    \begin{equation*}
        \Vol (a_1, \dots, a_n) = \det A
    .\end{equation*}
\end{definition}

\begin{proposal}
    $\Vol P(a_1, \dots, a_n)$ определён корректно, то есть не зависит от выбора положительно ориентированного ортонормированного базиса в $\EE$.
\end{proposal}

\begin{proof}
    Пусть $\E'$ --- другой положительно ориентированный ортонормированный базис, тогда $\E' = \E C$, где $C$ --- ортогональная матрица.
    В частности, $\det C = \pm 1$.
    Так как $\E$ и $\E'$ одинаково ориентированны, то $\det C = 1$.
    Тогда,
    \begin{equation*}
        (a_1, \dots, a_n) = (e'_1, \dots, e'_n) \cdot C^{-1} \cdot A \implies \Vol(a_1, \dots, a_n)_\text{новый} = \det \left(C^{-1} A\right) = \det A = \Vol (a_1, \dots, a_n)_\text{старый}
    .\qedhere\end{equation*}
\end{proof}

Свойства ориентированного объема:
\begin{enumerate}[nosep]
\item $\Vol(a_1, \dots, a_n)$ линеен по каждому аргументу.
\item $\Vol(a_1, \dots, a_n)$ кососимметрична (то есть меняет знак при перестановке любых двух аргументов).
\item $\Vol(a_1, \dots, a_n) > 0 \iff (a_1, \dots, a_n)$ --- положительно ориентированный базис в $\EE$.
\item $\Vol(a_1, \dots, a_n) < 0 \iff (a_1, \dots, a_n)$ --- отрицательно ориентированный базис в $\EE$.
\item $\Vol(a_1, \dots, a_n) = 0 \iff (a_1, \dots, a_n)$ линейно зависимы.
\end{enumerate}
