\section{Лекция 2 - 08.09.2020 - Положительные ряды}
\subsection{Признак Лобачевского-Коши}
\begin{proposal}
    Пусть $a_n > 0$ и $a_n \downarrow$

    Тогда ряды $\sum a_n$ и $\sum 2^n \cdot a_{2^n}$ ведут себя одинаково
\end{proposal}
\begin{proof}
    $a_1 + (a_2) + (a_3 + a_4) + (a_5 + \dots + a_8) + \dots$

	$a_1 \geq a_2 \geq a_2$
	
	$2a_2 \geq a_3 + a_4 \geq 2a_4$
	
	$4a_4 \geq a_5 + \dots + a_8 \geq 4a_8$

    $\vdots$

    $a_1 + \sum_{n=0}^{m - 1} 2^n a_{2^n} \geq \sum_{n = 1}^{2^m} a_n \geq a_1 + \dfrac{1}{2} \sum_{n=1}^{m} 2^n a_{2^n}$

\end{proof}

\begin{example}
    $\sum_{n=1}^{\infty} \dfrac{1}{n^p}$ -- обобщённый гармонический ряд, $p>0$

    $a_n = \dfrac{1}{n^p} \downarrow$\qquad
    $a_{2^n} = \dfrac{1}{\left(2^n\right)^p}$

    $\sum_{n=1}^{\infty} 2^n \cdot \dfrac{1}{\left(2^n\right)^p} = \sum_{n=1}^{\infty} \dfrac{1}{\left(2^n\right)^{p-1}} = \sum_{n=1}^{\infty} \left(\dfrac{1}{2^{p - 1}}\right)^n$

    Это сумма геометрической прогрессии со знаменателем $q = \dfrac{1}{2^{p - 1}}$

    $q < 1 \iff p > 1$ -- ряды сходятся, например: $\sum \dfrac{1}{n^{1,001}},\; \sum \dfrac{1}{n^2}$
    
    $q \geq 1 \iff p \leq 1$ -- ряды расходятся, например: $\sum \dfrac{1}{\sqrt{n}},\; \sum \dfrac{1}{n}$
   
\end{example}

\begin{example}
    $\sum_{n=2}^{\infty} \dfrac{1}{n \cdot \ln^p{n}},\; p > 0$

    $\dfrac{1}{n \cdot \ln^p{n}} \downarrow,\; a_{2^n} = \dfrac{1}{2^n \cdot \ln^p{2^n}} = \dfrac{1}{2^n \cdot n^p \cdot \ln^p{2}}$

    $\sum_{n=1}^{\infty} 2^n \cdot a_{2^n} = \sum_{n=1}^{\infty} 2^n \dfrac{1}{2^n \cdot n^p \cdot \ln^p{2}} = \dfrac{1}{\ln^p 2} \cdot \sum_{n=1}^{\infty} \dfrac{1}{n^p}$
\end{example}

\subsection{Теорема Штольца и оценка частичных сумм гармонического ряда}

Гармонический ряд: $\sum_{n=1}^{\infty} \dfrac{1}{n} = 1 + \dfrac{1}{2} + \dfrac{1}{3} + \dots$

$A_n = 1 + \dfrac{1}{2} + \dots + \dfrac{1}{n - 1} - \ln n$

$B_n = 1 + \dfrac{1}{2} + \dots + \dfrac{1}{n} - \ln n$

$A_n \uparrow, B_n \downarrow$

$B_n > A_n$

$B_1 > \dots > B_{n-1}> B_n > A_n > A_{n-1} > \dots > A_1,\; \forall n \in \NN$

$B_n - A_n = \dfrac{1}{n} \to 0$ 

Значит, $\exists \lim A_n = \lim B_n = \gamma \approx 0.5772\dots$ -- число Эйлера-Маскерони

$$ \sum_{n=1}^{N} \dfrac{1}{n} = 1 + \dfrac{1}{2} + \dots + \dfrac{1}{N} = \ln N + \gamma + o(1) $$

\begin{theorem}
(Штольца.) Если $p_n, q_n \to 0, q_n \downarrow$ и $\exists lim \dfrac{p_{n + 1} - p_n}{q_{n + 1} - q_n}$, то
$\lim \dfrac{p_n}{q_n} = \lim \dfrac{p_{n + 1} - p_n}{q_{n + 1} - q_n}$
\end{theorem}

Теперь с помощью теоремы Штольца уточним остаточный член у гармонического ряда:

$\lim \dfrac{1 + \dfrac{1}{2} + \dots + \dfrac{1}{n} - \ln n - \gamma}{\dfrac{1}{n}} = \lim \dfrac{\dfrac{1}{n + 1} - \ln(n + 1) + \ln n}{\dfrac{1}{n + 1} - \dfrac{1}{n}} =
\lim \dfrac{\dfrac{1}{n} \cdot \dfrac{1}{1 + \frac{1}{n}} - \ln{\left(1 + \dfrac{1}{n}\right)}}{\dfrac{1}{n} \cdot \left(\dfrac{1}{1 + \frac{1}{n}} - 1\right)} \overset{\heartsuit}{=}$

$\dfrac{1}{1 + \dfrac{1}{n}} = 1 - \dfrac{1}{n} + \dfrac{1}{n^2} + o\left(\dfrac{1}{n^2}\right)$

$\ln\left(1 + \dfrac{1}{n}\right) = \dfrac{1}{n} - \dfrac{1}{2n^2} + o\left(\dfrac{1}{n^2}\right)$

Получаем, что $\overset{\heartsuit}{=} \lim \dfrac{-\dfrac{1}{2n^2}}{-\dfrac{1}{n^2}} = \dfrac{1}{2}$

$$ 1 + \dfrac{1}{2} + \dots + \dfrac{1}{n} = \ln n + \gamma + \underbrace{\dfrac{1}{2n} + o\left(\dfrac{1}{n}\right)}_{o(1)} $$

Так как 

$$ \dfrac{1 + \dfrac{1}{2} + \dots + \dfrac{1}{n} - \ln n - \gamma - \dfrac{1}{2n}}{\dfrac{1}{n}} \to 0 $$

\subsection{Признак Даламбера и радикальный признак Коши}

\begin{theorem}
Признак Дарамбера. Пусть $a_n > 0$.

$\overline{\lim} \dfrac{a_{n+1}}{a_n} < 1 \implies $ ряд $\sum a_n$ сходится.

$\underline{\lim} \dfrac{a_{n+1}}{a_n} > 1 \implies $ ряд $\sum a_n$ расходится.
\end{theorem}

\begin{theorem}
Радикальный признак Коши. Пусть $a_n \geq 0$.

 $\overline{\lim} \sqrt[n]{a_n} < 1 \implies$ ряд $\sum a_n$ сходится.
 
  $\overline{\lim} \sqrt[n]{a_n} > 1 \implies$ ряд $\sum a_n$ расходится.
\end{theorem}

\begin{example}
$\sum_{n=1}^{\infty} \dfrac{p^{n}}{n!}, \ \ \ p > 0$

$a_n = \dfrac{p^n}{n!},\quad \dfrac{a_{n+1}}{a_n} = \dfrac{p^{n+1}}{(n+1)!} \cdot \dfrac{n!}{p^n} = \dfrac{p}{n + 1} \to 0 < 1 \implies $ ряд сходится по признаку Даламбера.

$\sqrt[n]{a_n} = \sqrt[n]{\dfrac{p^n}{n!}} = \dfrac{p}{\sqrt[n]{n!}} \to 0 < 1 \implies$ ряд сходится по радикальному признаку Коши. ($ \sqrt[n]{n!} \to \infty$)
\end{example}

\subsection{Радикальный признак сильнее признака Даламбера}

Пусть $a_n > 0$. Тогда:

$$ \underline{\lim} \dfrac{a_{n+1}}{a_n} \leq \underline{\lim}{\sqrt[n]{a_n}} \leq \overline{\lim}{\sqrt[n]{a_n}} \leq \overline{\lim}\dfrac{a_{n+1}}{a_n}$$

Если $\overline{\lim}\dfrac{a_{n+1}}{a_n} < 1 \implies \overline{\lim}{\sqrt[n]{a_n}} < 1$

Если $\underline{\lim}\dfrac{a_{n+1}}{a_n} > 1 \implies \underline{\lim} \sqrt[n]{a_n} > 1$

Если $\exists \lim \frac{a_{n+1}}{a_n}$, то $\overline{\lim} \frac{a_{n+1}}{a_n} = \underline{\lim} \frac{a_{n+1}}{a_n} \Rightarrow \exists \lim \sqrt[n]{a_n} = \lim \frac{a_{n+1}}{a_n}$

\subsection{Признак Гаусса}
(Сравнение с $\sum \dfrac{1}{n^p}$)

Если $\exists \delta > 0,\; p$:$ \dfrac{a_{n+1}}{a_n} = 1 - \dfrac{p}{n} + O\left(\dfrac{1}{n^{1 + \delta}}\right) $
то:

$p > 1 \implies$ ряд $\sum a_n$ сходится.

$p \leq 1 \implies$ ряд $\sum a_n$ расходится.

\subsection{Сравнение с интегралом}

Рассмотрим $f(x) \downarrow$ при $x \geq n_0 - 1$ и ряд $\sum_{n=n_0}^{\infty} a_n$, где $a_n = f(n)$ 
$$f(n + t) \leq a_n \leq f(n - 1 + t), t \in [0; 1]$$

$$\int_{0}^{1} dt : \ \ \ \ \int_{n}^{n+1} f(x)dx \leq a_n \leq \int_{n-1}^{n} f(x)dx$$

$$\sum_{n=n_0}^{\infty} : \ \ \ \ \int_{n_0}^{N+1} f(x)dx \leq \sum_{n=n_0}^{N} a_n \leq \int_{n_0-1}^{N} f(x)dx$$

$\implies \sum a_n$ ведёт себя так же как несобственный интеграл $\int^{\infty}f(x)dx$

\subsection{Улучшение сходимости ряда}

\example $S = \sum_{n=1}^{\infty} \dfrac{1}{n^2 + 2} \approx \sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n^2}$

Для улучшения сходимости будем пользоваться рядами такого типа:

$\sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n(n+1)} = 1,\quad \sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n(n+1)(n+2)} = \frac{1}{4},\quad \dots$

Такие ряды достаточно легко считаются, в нашем примере воспользуемся первым т.к. $\frac{1}{n(n+1)} \sim \frac{1}{n^2}$

$\sum_{n=1}^{\infty} \left(\frac{1}{n^2+2} - \frac{1}{n(n+1)}\right) = S - 1 \implies S = 1 + \sum_{n=1}^{\infty} \left(\frac{1}{n^2 + 2} - \frac{1}{n(n+1)}\right)$

$\frac{1}{n^2+2} - \frac{1}{n(n+1)} = \frac{1}{n^2} \cdot \left(\frac{1}{1 + \frac{2}{n^2}} - \frac{1}{1 + \frac{1}{n}}\right) = \frac{1}{n^2} \cdot \left(1 - \frac{2}{n^2} + o\left(\frac{1}{n^2}\right) - \left(1 - \frac{1}{n} + \frac{1}{n^2} + o\left(\frac{1}{n^2}\right)\right)\right) = \frac{1}{n^3} + o\left(\frac{1}{n^3}\right)$

Слагаемые убывают быстрее, чтобы получить число с определённой точностью потребуется значительно меньше сложений.

Получили, что $\sum_{n=1}^{\infty} \dfrac{1}{n^2 + 2} \approx 1 + \sum_{n=1}^{\infty} \dfrac{1}{n^3}$


